{"questions":[{"question":"Kuris iš teiginių nėra teisingas, kalbant apie suskaidytų darbų lentelę (WBS)?","options":[{"title":"WBS gali būti naudojamas išteklių poreikiui įvertinti;","correct":false},{"title":"WBS yra į smulkius darbus suskaidytas projektas, kurie gali būti lengvai\nįvertinami;","correct":false},{"title":"WBS’e atsispindi projekto apimtis, nes jame nurodomi visi reikiami atlikti\ndarbai;","correct":false},{"title":"WBS yra unikalius vardus turinčių projekto darbų sąrašas, kurie turi būti\natlikti nurodyta eilės tvarka.","correct":true}],"explain":"Darbų eilės nustatymo proceso įeities duomenys yra projekto apimties\naprašas, darbų sąrašas, darbų atributai, etapų sąrašas ir bet kokie\npatvirtinti prašymai daryti pakeitimus.\nDarbų trukmės vertinimo proceso įeities duomenys yra įmonės aplinkos\nduomenys (enterprise environmental factors), įmonės organizaciniai\ndokumentai (organizational process assets), projekto apimties aprašas,\ndarbų sąrašas, darbų atributai, darbams reikalingi ištekliai, išteklių\nsąrašas, projekto valdymo planas (jame yra rizikos veiksnių sąrašas ir\ndarbų kainos įverčiai).35\n1"},{"question":"Kurio iš žemiau išvardintų dalykų nebūna projekto apimties apraše\n(project scope statement):","options":[{"title":"prioriteto tvarka sudėliotų projekto rizikos veiksnių sąrašo;","correct":true},{"title":"preliminaraus siekiamų rezultatų sąrašo;","correct":false},{"title":"kuriamo produkto trumpo aprašo;","correct":false},{"title":"projekto tikslų santraukos.","correct":false}],"explain":"Darbų grafikas (baseline) nėra įeities duomenys darbų grafiko\nrengimo procesui. Jis yra šio proceso rezultatas. Darbų grafikas\nvėliau naudojami kontroliuojant, ar projektas vyksta pagal darbų\ngrafiką.38\n1"},{"question":"Kurioje projektų valdymo procesų grupėje rengiamas darbų\ngrafikas:","options":[{"title":"inicijavimo;","correct":false},{"title":"planavimo;","correct":true},{"title":"vykdymo;","correct":false},{"title":"užbaigimo.","correct":false}],"explain":"Projekto vadovas didžiausią įtaką projekto kainai turi projekto planavimo\nstadijoje. Galimybė daryti įtaką projekto kainai yra didesnė ankstesnėse\nplanavimo stadijose, kol projektas nepradėtas vykdyti.\n Rengiant projekto nuostatus projekto vadovo įtaka projekto kainai nėra\ndidžiausia. Geram projekto kainos įvertinimui ir išlaidų tvarkymui reikalinga\nprojekto apimties informacija apie reikalingus atlikti darbus (WBS).\n Projekto vadovas neturi didelės įtakos projekto kainai išlaidų nuokrypio\nstebėjimo ar projekto vykdymo metu. Pradėjus projekto darbus yra žymiai\nsunkiau kontroliuoti projekto išlaidas, nes atsiranda nenumatytų atvejų.41\n1"},{"question":"Jūs esate naujos įrangos kūrimo projekto vadovas. Dalis įrangos\nkomponentų bus kuriami savo organizacijos jėgomis, o kiti bus perkami\niš tiekėjo. Jūs pateikiate tiekėjui komponentų sąrašą, kuriuos jis turės\nsukurti sudarius sandorį. Kaip šis dokumentas yra vadinamas?","options":[{"title":"kainos prašymas (a bid);","correct":false},{"title":"pasiūlymas (proposal);","correct":false},{"title":"projekto apimties aprašas (scope statement);","correct":false},{"title":"darbo užduotis (SOW – Statement Of Work).","correct":true}],"explain":"Ekspertų nuomonės neklausiama nustatant projekto darbų eilę.\nDarbų eilei nustatyti peržiūrimas išsamus projekto darbų sąrašas ir\nsudaroma diagrama, kurioje darbai išdėstomi logiška jų atlikimo\ntvarka. Tam naudojami šie būdai ar priemonės: PDM (precedence\ndiagramming method, darbai nurodomi stačiakampiuose) arba\nADM (arrow diagramming method, darbai nurodomi ant rodyklių)\ndiagramos, darbų priklausomybių nustatymas, darbų grafiko\nšablonai.44\n1"},{"question":"Kas daroma darbų apibrėžimo procese?","options":[{"title":"įvardinamos priklausomybės tarp suskaidytų darbų lentelėje\n(WBS) nurodytų darbų;","correct":false},{"title":"apibūdinami WBS’e nurodyti darbai (ką, kaip reikėtų daryti);","correct":true},{"title":"rengiamas WBS’e nurodytų darbų vykdymo grafikas;","correct":false},{"title":"įvertinamas kiekvienam WBS’e nurodytam darbui atlikti\nreikalingas laiko kiekis.","correct":false}],"explain":"Teiginys, kad ADM metode darbai nurodomi stačiakampiuose,\nkurie jungiami rodyklėmis, yra neteisingas. ADM diagramose,\nkurios dar yra vadinamos AOA (Activity-On-Arrow), darbų\npavadinimai nurodomi ant taškus jungiančių rodyklių, o ne\nstačiakampiuose. Rodyklėmis tarp taškų atspindima darbų\npriklausomybė.47\n1"},{"question":"Kodėl projekto apimties apibrėžimo metu svarbu peržiūrėti\ndokumentuotas prielaidas?","options":[{"title":"prielaidos įneša suvaržymus projekto grupei;","correct":false},{"title":"dokumentuotų prielaidų peržiūra padeda įvardinti galimus projekto\nrizikos veiksnius;","correct":false},{"title":"dokumentuotų prielaidų peržiūra naudinga rengiant projekto planą;","correct":false},{"title":"nedokumentuotos arba nepagrįstos prielaidos gali turėti įtakos\nprojekto darbų apimčiai.","correct":true}],"explain":"Tarp šių darbų yra privalomoji priklausomybė. Šiame projekte, be\nabejo, jūs turite pirma iškasti duobę, o po to betonuoti pastato\npamatus.\nŠvelniosios darbų priklausomybės kaip tokios nėra. Tai išgalvotas\npavadinimas.50\n1"},{"question":"Remdamiesi savo projekto suskaidytų darbų lentele (WBS), jūs parengėte\ndetalizuotų darbų sąrašą. Koks turėtų būti kitas jūsų žingsnis?","options":[{"title":"vertinti kiekvieno darbo trukmę;","correct":false},{"title":"rengti projekto darbų grafiką, remiantis detalizuotų darbų sąrašu;","correct":false},{"title":"atnaujinti projekto nuostatus, įtraukiant į juos detalizuotų darbų\nsąrašą;","correct":false},{"title":"nustatyti priklausomybes tarp darbų ir surikiuoti juos atlikimo eilės\ntvarka.","correct":true}],"explain":"Darbo trukmės vertinimo metu didžiausią įtaką turi darbui skirti\ništekliai. Trukmės įverčiui įtakos turi darbo dydis (apimtis) ir išteklių\nypatybės. Pvz., aukštos kvalifikacijos specialistai darbą atliks\ngreičiau, nei prastesnius įgūdžius turintys žmonės.\nKiti klausime išvardinti veiksniai neturi įtakos vertinant darbų\ntrukmę.53\n1"},{"question":"Naujo inventoriaus diegimo projekte daliai darbų atlikti jūs sudarėte sandorį su\ntiekėju lentynoms prekių sandėlyje įrengti. Sutarėte tiekėjui mokėti 40 Eur už\ndarbo valandą ir padengti jo išlaidas už lentynas ir kitas detales. Kokio tipo\nsandorį jūs sudarėte?","options":[{"title":"išlaidas padengiantįjį su fiksuoto dydžio priedu (CPFF - Cost Plus Fixed Fee);","correct":false},{"title":"grynai fiksuotos kainos (FFP - Firm Fixed Price);","correct":false},{"title":"išlaidas padengiantįjį su paskatinamuoju priedu (CPIF - Cost Plus Incentive\nFee);","correct":false},{"title":"laiko ir medžiagų apmokėjimo (T&M - Time and Material).","correct":true}],"explain":"Jūs naudojote trijų taškų vertinimo būdą. Jame prognozuotos\nblogiausia, geriausia ir labiausiai tikėtina reikšmės susumuojamos\nir padalinamos iš 3.\nNepriklausomų specialistų įvertis (should-cost) naudojamas tiekėjų\natrankos procese netikėtoms pasiūlymų kainoms pasverti.56\n1"},{"question":"Kas yra šių dviejų procesų - darbų atlikimo eilės tvarkos nustatymo\nir darbų trukmės vertinimo - bendras rezultatas?","options":[{"title":"projekto darbų grafikas;","correct":false},{"title":"trijų taškų įverčiai;","correct":false},{"title":"atnaujinti darbų atributai;","correct":true},{"title":"darbų trukmės įverčiai.","correct":false}],"explain":"Darbo laiko svyravimo dydis yra 3 savaitės. Svyravimo dydis yra\nlaikas, kuriuo gali būti paslinktas (atidėtas) darbo atlikimas,\nnepažeidžiant projekto kritinio kelio trukmės, t. y. nepažeidžiant\nviso projekto pabaigos termino. Darbo laiko svyravimo dydis\napskaičiuojamas iš vėliausio pradžios laiko atimant anksčiausią\npradžios laiką arba iš vėliausio pabaigos laiko atimant anksčiausią\npabaigos laiką.59\n20 klausimas\nKuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra reikalingas vertinant darbui\natlikti reikalingus išteklius:\na) pareigybių (etatų) sąrašas;\nb) įmonės organizaciniai dokumentai (enterprise organizational\nprocess assets);\nc) išteklių buvimas;\nd) darbų sąrašas ir jų charakteristikos.60\n20 klausimas\nKuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra reikalingas vertinant darbui\natlikti reikalingus išteklius:\na) pareigybių (etatų) sąrašas;\nb) įmonės organizaciniai dokumentai (enterprise organizational\nprocess assets);\nc) išteklių buvimas;\nd) darbų sąrašas ir jų charakteristikos.61\n20 klausimas\nPareigybių (etatų) sąrašas nėra reikalingas vertinant darbui atlikti\nreikalingus išteklius. Jo prireikia tik projekto grupės formavimo\nprocese.\nKiti šiame klausime išvardinti dalykai yra reikalingi. Išteklių darbui\natlikti vertinime reikalingi įmonės aplinkos duomenys (enterprise\nenvironmental factor), įmonės organizaciniai dokumentai\n(enterprise organizational process assets), darbų sąrašas ir jų\ncharakteristikos, išteklių buvimo faktas ir projekto valdymo planas."},{"question":"Kuris iš žemiau nurodytų dalykų nėra darbų trukmės vertinimo\nproceso įeities duomenys?","options":[{"title":"atsargų fondo analizė;","correct":true},{"title":"darbų sąrašas;","correct":false},{"title":"rizikos veiksnių sąrašas (registras);","correct":false},{"title":"išteklių sąrašas.","correct":false}],"explain":"Atsargų fondo analizė nėra darbų trukmės vertinimo proceso įeities\nduomenys (analizė – veiksmas, o ne daiktas). Greičiau ji yra kaip\ninstrumentas (būdas), naudojamas darbų trukmės vertinimo metu.\nDarbų trukmės vertinimo proceso įeities duomenys yra įmonės aplinkos\nduomenys (enterprise environmental factors), įmonės organizaciniai\ndokumentai (organizational process assets), darbų sąrašas, darbų\npožymiai, išteklių sąrašas, projekto valdymo planas (jame yra rizikos\nveiksnių sąrašas ir darbų trukmės įverčiai).32"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų yra įeities duomenys abiems\nprocesams: darbų atlikimo eilės tvarkos nustatymo ir darbų\ntrukmės vertinimo?","options":[{"title":"suskaidytų darbų lentelė (WBS);","correct":false},{"title":"darbų sąrašas;","correct":true},{"title":"projekto darbų grafikas;","correct":false},{"title":"projekto valdymo planas.","correct":false}],"explain":"Darbų eilės nustatymo proceso įeities duomenys yra projekto apimties\naprašas, darbų sąrašas, darbų atributai, etapų sąrašas ir bet kokie\npatvirtinti prašymai daryti pakeitimus.\nDarbų trukmės vertinimo proceso įeities duomenys yra įmonės aplinkos\nduomenys (enterprise environmental factors), įmonės organizaciniai\ndokumentai (organizational process assets), projekto apimties aprašas,\ndarbų sąrašas, darbų atributai, darbams reikalingi ištekliai, išteklių\nsąrašas, projekto valdymo planas (jame yra rizikos veiksnių sąrašas ir\ndarbų kainos įverčiai).35"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra įeities duomenys darbų\ngrafiko rengimo procesui:","options":[{"title":"išteklių kalendoriai (kada užimti, kada laisvi);","correct":false},{"title":"darbų sąrašas;","correct":false},{"title":"projekto darbų sekos diagramos;","correct":false},{"title":"darbų grafikas (baseline).","correct":true}],"explain":"Darbų grafikas (baseline) nėra įeities duomenys darbų grafiko\nrengimo procesui. Jis yra šio proceso rezultatas. Darbų grafikas\nvėliau naudojami kontroliuojant, ar projektas vyksta pagal darbų\ngrafiką.38"},{"question":"Kada projekto vadovas turi didžiausią įtaką projekto kainai?","options":[{"title":"rengiant projekto nuostatus;","correct":false},{"title":"projekto planavimo stadijoje;","correct":true},{"title":"stebint projekto išlaidų nuokrypį;","correct":false},{"title":"projekto vykdymo stadijoje.","correct":false}],"explain":"Projekto vadovas didžiausią įtaką projekto kainai turi projekto planavimo\nstadijoje. Galimybė daryti įtaką projekto kainai yra didesnė ankstesnėse\nplanavimo stadijose, kol projektas nepradėtas vykdyti.\n Rengiant projekto nuostatus projekto vadovo įtaka projekto kainai nėra\ndidžiausia. Geram projekto kainos įvertinimui ir išlaidų tvarkymui reikalinga\nprojekto apimties informacija apie reikalingus atlikti darbus (WBS).\n Projekto vadovas neturi didelės įtakos projekto kainai išlaidų nuokrypio\nstebėjimo ar projekto vykdymo metu. Pradėjus projekto darbus yra žymiai\nsunkiau kontroliuoti projekto išlaidas, nes atsiranda nenumatytų atvejų.41"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų būdų ar priemonių nėra naudojamas\nnustatant projekto darbų eilę:","options":[{"title":"PDM (Precedence Diagramming Method, stačiakampių)\ndiagrama;","correct":false},{"title":"darbų priklausomybės nustatymas;","correct":false},{"title":"šablonai;","correct":false},{"title":"ekspertų nuomonė.","correct":true}],"explain":"Ekspertų nuomonės neklausiama nustatant projekto darbų eilę.\nDarbų eilei nustatyti peržiūrimas išsamus projekto darbų sąrašas ir\nsudaroma diagrama, kurioje darbai išdėstomi logiška jų atlikimo\ntvarka. Tam naudojami šie būdai ar priemonės: PDM (precedence\ndiagramming method, darbai nurodomi stačiakampiuose) arba\nADM (arrow diagramming method, darbai nurodomi ant rodyklių)\ndiagramos, darbų priklausomybių nustatymas, darbų grafiko\nšablonai.44"},{"question":"Jūs, dėliodami projekto darbus eilės tvarka, naudojate rodyklinės\ndiagramos metodą (ADM – Arrow Diagramming Method). Kuris iš žemiau\nnurodytų teiginių nėra teisingas kalbant apie ADM?","options":[{"title":"ADM dar yra nurodomas kaip AOA (Activity-On-Arrow);","correct":false},{"title":"naudojant ADM, galimi darbai gali būti nurodomi punktyrine linija;","correct":false},{"title":"ADM metode darbai nurodomi stačiakampiuose, kurie jungiami\nrodyklėmis;","correct":true},{"title":"ADM naudojamas tik pabaigos-pradžios pobūdžio priklausomybės\ndarbams.","correct":false}],"explain":"Teiginys, kad ADM metode darbai nurodomi stačiakampiuose,\nkurie jungiami rodyklėmis, yra neteisingas. ADM diagramose,\nkurios dar yra vadinamos AOA (Activity-On-Arrow), darbų\npavadinimai nurodomi ant taškus jungiančių rodyklių, o ne\nstačiakampiuose. Rodyklėmis tarp taškų atspindima darbų\npriklausomybė.47"},{"question":"Jūs esate didelio statybų projekto vadovas. Jau esate numatę\ndarbus ir rengiate darbų grafiką. Jums reikės iškasti pamatų duobę\nprieš betonuojant pastato pamatus. Kokia yra šių darbų\npriklausomybė:","options":[{"title":"Švelnioji (loose);","correct":false},{"title":"išorinė (external);","correct":false},{"title":"privalomoji (mandatory);","correct":true},{"title":"laisvai pasirenkama (discretionary).","correct":false}],"explain":"Tarp šių darbų yra privalomoji priklausomybė. Šiame projekte, be\nabejo, jūs turite pirma iškasti duobę, o po to betonuoti pastato\npamatus.\nŠvelniosios darbų priklausomybės kaip tokios nėra. Tai išgalvotas\npavadinimas.50"},{"question":"Jūs jau esate įvardinę būtinus projekto tikslams pasiekti darbus ir sudarę\ndarbų išdėstymo eilės tvarka PDM (Precedence Diagramming Method)\ndiagramą. Toliau jums reikia įvertinti darbų trukmes. Kas turi didžiausią\nįtaką vertinant kiekvieno darbo trukmę:","options":[{"title":"organizacijos struktūra (tipas);","correct":false},{"title":"darbui skirti ištekliai;","correct":true},{"title":"ankstesnis darbas, nurodytas PDM diagramoje;","correct":false},{"title":"laikas, kada projekto eigoje darbas turi būti daromas.","correct":false}],"explain":"Darbo trukmės vertinimo metu didžiausią įtaką turi darbui skirti\ništekliai. Trukmės įverčiui įtakos turi darbo dydis (apimtis) ir išteklių\nypatybės. Pvz., aukštos kvalifikacijos specialistai darbą atliks\ngreičiau, nei prastesnius įgūdžius turintys žmonės.\nKiti klausime išvardinti veiksniai neturi įtakos vertinant darbų\ntrukmę.53"},{"question":"Jūs vertinate savo projekto darbų trukmes ir paprašėte ekspertų grupės,\nkad jie pateiktų projekto kažkurio etapo trukmės blogiausią, geriausią ir\nlabiausiai tikėtiną scenarijus. Kai grupė baigė darbą, jūs apskaičiavote\ngautų trijų įverčių vidurkį ir gavote naują trukmės įvertį. Kokio tipo\nvertinimą jūs naudojote?","options":[{"title":"nepriklausomų specialistų įvertį (should-cost);","correct":false},{"title":"analogiškąjį;","correct":false},{"title":"trijų taškų;","correct":true},{"title":"parametrinį.","correct":false}],"explain":"Jūs naudojote trijų taškų vertinimo būdą. Jame prognozuotos\nblogiausia, geriausia ir labiausiai tikėtina reikšmės susumuojamos\nir padalinamos iš 3.\nNepriklausomų specialistų įvertis (should-cost) naudojamas tiekėjų\natrankos procese netikėtoms pasiūlymų kainoms pasverti.56"},{"question":"Vieno iš jūsų projekto darbų (užduoties) anksčiausias pradžios\nlaikas yra 9-ta savaitė, anksčiausias pabaigos laikas 15-ta savaitė,\nvėliausias pradžios laikas 12-ta savaitė ir vėliausias pabaigos laikas\n18-ta savaitė. Koks yra šio darbo laiko svyravimo dydis?","options":[{"title":"3;","correct":true},{"title":"6;","correct":false},{"title":"9;","correct":false},{"title":"12.","correct":false}],"explain":"Darbo laiko svyravimo dydis yra 3 savaitės. Svyravimo dydis yra\nlaikas, kuriuo gali būti paslinktas (atidėtas) darbo atlikimas,\nnepažeidžiant projekto kritinio kelio trukmės, t. y. nepažeidžiant\nviso projekto pabaigos termino. Darbo laiko svyravimo dydis\napskaičiuojamas iš vėliausio pradžios laiko atimant anksčiausią\npradžios laiką arba iš vėliausio pabaigos laiko atimant anksčiausią\npabaigos laiką.59"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra reikalingas vertinant darbui\natlikti reikalingus išteklius:","options":[{"title":"pareigybių (etatų) sąrašas;","correct":true},{"title":"įmonės organizaciniai dokumentai (enterprise organizational\nprocess assets);","correct":false},{"title":"išteklių buvimas;","correct":false},{"title":"darbų sąrašas ir jų charakteristikos.","correct":false}],"explain":"Pareigybių (etatų) sąrašas nėra reikalingas vertinant darbui atlikti\nreikalingus išteklius. Jo prireikia tik projekto grupės formavimo\nprocese.\nKiti šiame klausime išvardinti dalykai yra reikalingi. Išteklių darbui\natlikti vertinime reikalingi įmonės aplinkos duomenys (enterprise\nenvironmental factor), įmonės organizaciniai dokumentai\n(enterprise organizational process assets), darbų sąrašas ir jų\ncharakteristikos, išteklių buvimo faktas ir projekto valdymo planas."}]}